\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
	Arhitektura se može podijeliti na tri podsustava:
	\begin{packed_item}
		\item Web poslužitelj
		\item Web aplikacija
		\item Baza podataka
	\end{packed_item}

	
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=70mm]{./dijagrami/Arhitektura_sustava.png}
	\caption{Arhitektura sustava}
	\label{fig:arhitektura}
	\end{center}
\end{figure}

	
	\textbf{Internetski preglednik} korisniku omogućuje pregled web stranica, kao i multimedijalni sadržaj vezan uz njih. To je interpreter koji interpretira kod u nešto što je ljudima razumljivo. Korisnik putem internetskog preglednika šalje zahtjev web poslužitelju.
	
	\textbf{Web poslužitelj} služi za komunikaciju korisnika s web aplikacijom. Komunikacija se odvija preko HTTP (engl. \textit{Hyper Text Transfer Protocol}) protokola, što je protokol za prijenos informacija na webu.
	
	\textbf{Web aplikacija} služi korisniku za obrađivanje željenih informacija. Ona obrađuje zahtjeve korisnika te ovisno o zahtjevu, može pristupiti bazi podataka i korisniku dati traženu infomraciju u obliku HTML dokumenta (kojeg korisnik vidi u internetskom pregledniku).
	
	Za izradu web aplikacije korišten je programski jezik JavaScript, I/O okvir Node.js i Express.js, okvir za Node.js, kao i stilistički jezik CSS i hipertekstni jezik HTML.
	
	Razvoj aplikacije odvija se u razvojnim okruženjima Microsoft Visual Studio i WebStorm (ovisno o pojedinim članovima tima). 
	
	
	Arhitektura sustava temelji se na MVC konceptu. \textbf{MVC} je akronim za \textit{\textbf{M}odel-\textbf{V}iew-\textbf{C}ontroller}, tj. Model-Pogled-Upravitelj i to je jedan od najčešće korištenih obrazaca softverske arhitekture. Puno web okvira koristi MVC koncepet pa tako i Express.js. Što se tiče pojedinih komponenti MVC koncepta, uloga svake pojedinačne je sljedeća:
	\begin{packed_item}
		\item \textbf{Model}
		\begin{packed_item}
			\item služi za dohvaćanje podataka i obradu podataka
			\item komunicira s bazom podataka (pomoću naredbi poput \textit{SELECT}, \textit{INSERT}, \textit{UPDATE} i \textit{DELETE})
		\end{packed_item}
		\item \textbf{Pogled} 
		\begin{packed_item}
			\item dio koji vidi krajnji korisnik
			\item zahtjeva informacije od modela potrebne za stvaranje prikaza korisniku
			\item sastoji se od HTML-a/CSS-a
			\item prima dinamičke vrijednosti od upravitelja
			
		\end{packed_item}
		\item \textbf{Upravitelj}
		\begin{packed_item}
			\item prima podatke od korisnika (npr. kada korisnik klikne na neku poveznicu)
			\item obrađuje korisničke zahtjeve (\textit{GET}, \textit{POST}, \textit{PUT}, \textit{DELETE})
			\item ažurira stanje modela
			\item šalje podatke na pogled
		\end{packed_item}
	\end{packed_item}

\begin{figure}[h!]

	\hfill\includegraphics[width=65mm]{./dijagrami/MVC.png}\hspace*{\fill}
	\caption{MVC model}
	\label{fig:mvc}

\end{figure}


\clearpage		

				
		\section{Baza podataka}
			
		Za potrebe naše aplikacije odabrali smo relacijsku bazu podataka pisanu jezikom SQL. Koristili smo besplatni \textit{Postgres} sustav za upravljanje bazom podataka. Razlog zbog kojeg smo odabrali relacijsku bazu je lakoća modeliranja stvarnog svijeta i činjenica da smo već upoznati s relacijskim bazama podataka i Postgresom. Baza podataka se sastoji od više tablica s podatcima koje se nazivaju \textit{relacije}. Svaka relacija ima svoje ime i skup atributa, tj. stupaca u tablici. Svaka relacija pohranjuje više \textit{entiteta}. Entitet predstavlja jedan objekt koji ima svoju suštinu, tj. odvojen je od okoline. Entitet je predstavljen u tablici u obliku retka. Baza može pohranjivati negraničeni broj tablica. Svaka tablica može sadržavati neograničeni broj stupaca (atributa) i pohranjivati neograničeni broj entiteta.
		
			\subsection{Opis tablica}
			
			
				\textbf{Razine ovlasti} Ova relacija sadrži tri razine ovlasti koje korisnici mogu imati. Sastoji se od dva atributa: razina\_ovlasti i naziv\_razine. Razina ovlasti je identifikator razine ovlasti. Svakoj razini je pridružen naziv. Relacija sadrži tri entiteta: 1- vlasnik, 2- administrator, 3- registrirani korisnik. Sadržaj relacije razine\_ovlasti se ne mijenja. Relacija je u vezi s relacijom Korisnici u vezi \textit{One-to-many} preko atributa razina\_ovlasti.    
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Razine\_ovlasti}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Razine\_ovlasti}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{razina\_ovlasti} & INTEGER	&  jedinstveni identifikator razine 	\\ \hline
					naziv\_razine	& VARCHAR & naziv razine  	\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Korisnici} Ova relacija sadrži osnovne informacije o korisnicima sustava uključujući administratore i vlasnika. Sastoji se od atributa: sifra\_osoba, ime, prezime, korisnicko\_ime, email, razina\_ovlasti, drzava, dob, lozinka i potvrda. Ova relacija je u vezi \textit{Many-to-One} s relacijom razine\_ovlasti preko atributa razina\_ovlasti. Dob korisnika predstavlja njegovu starost u godinama. Postavljeno je ograničenje da ona može poprimati vrijednost od 1 do 130. Lozinka koja se pohranjuje je prethodno kodirana da se ne može dešifrirati. Potvrda je zastavica koja označuje je li korisnik potvrdio svoju registraciju.\eject 
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnici}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnici}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{sifra\_osoba} & SERIAL	&  jedinstveni identifikator korisnika 	\\ \hline
					ime	& VARCHAR & ime korisnika  	\\ \hline 
					prezime & VARCHAR & prezime korisnika   \\ \hline 
					korisnicko\_ime & VARCHAR	& korisničko ime korisnika 		\\ \hline 
					email & VARCHAR	& adresa e-pošte korisnika \\ \hline
					\underline{razina\_ovlasti} & INTEGER	& razina ovlasti korisnika  \\ \hline
					drzava & VARCHAR	& država iz koje korisnik dolazi                            \\ \hline
					dob & INTEGER & starost korisnika                                 \\ \hline
					lozinka & VARCHAR & lozinka korisnika                             \\ \hline
					potvrda & BOOLEAN & zastavica koja označava je li korisnik potvrdio registraciju \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
			
			\textbf{Grupa izlozaka} Ova relacija sadrži sve grupe izložaka koje se nalaze u muzeju. Sastoji se od dva atributa: sifra\_grupa i naziv\_grupa. Šifra grupa je jedinstveni identifikator grupe izložaka. Svakoj grupi izložaka je pridružen naziv. Relacija je u vezi s relacijom \textit{izlozak} u vezi \textit{One-to-many} preko atributa sifra\_grupa. Postavljeno je ograničenje da naziv grupe ne smije biti NULL.   
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Grupa\_izlozaka}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Grupa\_izlozaka}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{sifra\_grupa} & SERIAL	&  jedinstveni identifikator grupe 	\\ \hline
				naziv\_grupa	& VARCHAR & naziv grupe  	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
				\textbf{Motori} Ova relacija sadrži sve vrste motora koje avioni mogu imati. Sastoji se od dva atributa: sifra\_motor i naziv\_motor. Šifra motora je jedinstveni identifikator vrste motora. Naziv motora je atribut koji opisuje kakvu vrstu motora avion ima: propeler, mlazni itd. Relacija \textit{motori} je u vezi s relacijom \textit{izlozak} u vezi \textit{One-to-many} preko atributa sifra\_motor. Postavljeno je ograničenje da naziv motora ne smije biti NULL.   
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Motori}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Motori}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{sifra\_motor} & SERIAL	&  jedinstveni identifikator vrste motora 	\\ \hline
					naziv\_motor	& VARCHAR & naziv vrste motora  	\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				 \eject
			
				\textbf{Proizvođači} Ova relacija sadrži sve proizvođače aviona. Sastoji se od dva atributa: sifra\_proizvodac i naziv\_proizvodac. Šifra proizvođača je jedinstveni identifikator proizvođača. Naziv proizvođača je naziv tvrtke koja proizvodi/ili je proizvela avion. Relacija \textit{proizvodaci} je u vezi s relacijom \textit{izlozak} u vezi \textit{One-to-many} preko atributa sifra\_proizvodac. Postavljeno je ograničenje da naziv proizvođača ne smije biti NULL.   
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Proizvođači}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Proizvođači}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{sifra\_proizvodac} & SERIAL	&  jedinstveni identifikator proizvodača 	\\ \hline
					naziv\_proizvodac	& VARCHAR & naziv proizvođača  	\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Izlozak} Ova relacija sadrži osnovne informacije o izlošcima koji se nalaze u muzeju. Sastoji se od atributa: sifra\_izlozak, sifra\_grupa, sifra\_proizvodac, naziv\_avion, najveca\_brzina, raspon\_krila, godina\_proizvodnje, broj\_izradenih i sifra\_motor. Naziv\_avion je atribut koji sadrži puni naziv aviona. Najveca\_brzina predstavlja najveću brzinu aviona u km/h. Raspon\_krila je udaljenost od vrha jednog krila do vrha drugog krila u metrima. Godina\_proizvodnje predstavlja godinu u kojoj je avion prvi put proizveden. Ova relacija je u vezi \textit{Many-to-One} s relacijom grupe\_izlozaka preko atributa sifra\_grupa. Također relacija je u vezi \textit{Many-to-One} s relacijom proizvodaci preko atributa sifra\_proizvodac. Ta veza označava da je više izložaka proizveo isti proizvođač. Osim toga, relacija je u vezi \textit{Many-to-One} s relacijom motori preko atributa sifra\_motor. Veza označava da više aviona ima istu vrstu motora.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izložak}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izložak}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{sifra\_izlozak} & SERIAL	&  jedinstveni identifikator izloška 	\\ \hline
					\underline{sifra\_grupa}	& INTEGER & šifra grupe kojoj avion pripada  	\\ \hline 
					\underline{sifra\_proizvodac} & INTEGER & šifra proizvođača koji je avion proizveo   \\ \hline 
					naziv\_avion & VARCHAR	& puni naziv avion 		\\ \hline 
					najveca\_brzina & FLOAT	& najveća brzina aviona u km/h \\ \hline
					raspon\_krila & FLOAT	& raspon krila u metrima  \\ \hline
					godina\_proizvodnje & DATE	& godina kad je avion prvi put proizveden                            \\ \hline
					broj\_izradenih & INTEGER & približan broj izgrađenih jedinki                                 \\ \hline
					\underline{sifra\_motor} & VARCHAR & vrsta motora koju avion ima                             \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				\eject
			
				\textbf{Izlozak\_data} Ova relacija sadrži pokazivače na lokaciju na poslužitelju u kojoj se nalaze slike i zvučni zapisi. Osim pokazivača, relacija sadrži i kratki opis pojedinog izloška. Opis nije u relaciji izložak zato što je opis odvojen od ostatka informacija sadržanih u relaciji izložak. Relacija se sastoji od atributa: sifra\_izlozak, audio\_pointer, slika\_pointer i  izlozak\_opis. Relacija je u vezi \textit{One-to-One} s relacijom izlozak preko atributa sifra\_izlozak.
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izložak\_data}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izložak\_data}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{sifra\_izlozak} & INTEGER	&  jedinstveni identifikator izloška 	\\ \hline
					audio\_pointer	& VARCHAR & pokazivač na lokaciju zvučnog zapisa na poslužitelju  	\\ \hline 
					slika\_pointer & VARCHAR & pokazivač na lokaciju slike izloška na poslužitelju  \\ \hline 
					izlozak\_opis & VARCHAR	& kratak tekstualni opis izloška 		\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				
				\textbf{Promo\_materijali} Ova relacija sadrži pokazivače na lokaciju na poslužitelju gdje se nalaze promo materijali koji su dostupni registriranim korisnicima. Sastoji se od dva atributa: sifra\_materijal i materijal\_pointer. Šifra materijala je jedinstveni identifikator promo materijala. Materijal\_pointer je pokazivač na promo materijal. Postavljeno je ograničenje da pokazivač ne smije biti NULL.   
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Promo materijali}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Promo materijali}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{sifra\_materijal} & SERIAL	&  jedinstveni identifikator promo materijala 	\\ \hline
					materijal\_pointer	& VARCHAR & pokazivač na lokaciju promo materijala na poslužitelju  	\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				
					\textbf{Reprodukcija} Ova relacija sadrži podatke o tome koliko je puta pojedini zvučni zapis reproduciran. Sastoji se od dva atributa: sifra\_izlozak i broj\_reprodukcija. Šifra izloška je šifra izloška uz koji je zvučni zapis vezan. Broj\_reprodukcija je broj reprodukcija određenog zvučnog zapisa. Relacija je u vezi \textit{One-to-One} s relacijom izlozak preko atributa sifra\_izlozak.   
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Reprodukcija}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Reprodukcija}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{sifra\_izlozak} & INTEGER	&  šifra izloška uz koji je zvučni zapis vezan	\\ \hline
					broj\_reprodukcija	& INTEGER & broj reprodukcija određenog zvučnog zapisa  	\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Posjećenost} Ova relacija sadrži podatke o tome koliko je puta posjećena stranica određenog izloška i ukupno vrijeme zadržavanja na njoj. Sastoji se od tri atributa: sifra\_izlozak broj\_posjeta i vrijeme. Šifra izloška je šifra izloška koji se nalazi na određenoj stranici. Broj\_posjeta je broj posjeta stranice izloška. Vrijeme je atribut koji čuva informaciju o tome koliko su se ukupno korisnici zadržali na stranici izloška. Relacija je u vezi \textit{One-to-One} s relacijom izlozak preko atributa sifra\_izlozak.   
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Posjećenost}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Posjećenost}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{sifra\_izlozak} & INTEGER	&  šifra izloška uz koji je stranica vezana	\\ \hline
					broj\_posjeta	& INTEGER & broj posjeta na stranicu izloška  	\\ \hline
					vrijeme	& TIME & ukupno vrijeme zadržavanja na stranici izloška  	\\ \hline
					 
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Zaboravljena lozinka tokeni} Ova relacija sadrži tokene koji su potrebni za ponovno postavljanje lozinke u slučaju da je korisnik zaboravio svoju lozinku. Sastoji se od tri atributa: sifra\_osoba, token i istek. Šifra osobe je jedinstveni identifikator korisnika koji je zatražio ponovno postavljanje lozinka. Token predstavlja privremeni URL koji korisnik koristi kako bi resetirao lozinku. Istek je atribut koji opisuje koliko vremena token vrijedi. Relacija je u vezi \textit{Many-to-One} s relacijom korisnici preko atributa sifra\_osoba.   
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zaboravljena lozinka tokeni}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zaboravljena lozinka tokeni}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{token}	& VARCHAR & privremeni, jedinstveni dio URL-a  	\\ \hline
					\underline{sifra\_osoba} & INTEGER	&  šifra korisnika koji je zatražio ponovno postavljanje	\\ \hline
					istek	& TIMESTAMP & vremensko trajanje tokena  	\\ \hline
					
					
				\end{longtabu}
			
			\eject
				
						
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[h]
						\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/database_diagram.png}
						\caption{Dijagram baze podataka}
						\label{fig:funkcionalnosti}
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		Slika 4.4 prikazuje dijagram razreda naše web aplikacije čiji smo \textit{backend} napravili MVC arhitekturom. Prikazani su Modeli i Kontroleri razredi. Metode implementirane u Kontroleri razredima predaju JSON datoteke pogledima.			
		
		\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/ModeliFv2.png}
				\caption{Dijagram razreda - Modeli}
		\end{figure}
	
	Modeli razredi komuniciraju s bazom podataka i oni dohvaćaju i obrađuju podatke pomoću implementiranih metoda. Razred \textit{User} predstavlja registiranog korisnika web aplikacije koji se registrirao unoseći korisničke podatke. Razred \textit{Izložak} predstavlja izložak čije su informacije prikazane na web aplikaciji. Razred \textit{Grupa} predstavlja izloške grupirane po nekom zajedničkom svojstvu. Razred \textit{ForgotPasswordToken} predstavlja mogućnost odabira nove lozinke ukoliko korisnik zaboravi prethodnu. Razred \textit{Plays} omogućava praćenje broja reprodukcija pojedinog izloška, a \textit{Visits} prati koliko puta je stranica pojedinog izloška bila posjećena. \textit{Motor} čuva podatke o motoru aviona dok \textit{Proizvođač} predstavlja proizvođača aviona. Razred \textit{IzložakData} predstavlja podatake koji pobliže opisuju izložak, a to su audio reprodukcija, slika izloška te opis izloška. Zadnji razred kojeg naša aplikacija ima je \textit{Promo} te on predstavlja promo-materijal kojemu mogu samo registrirani korisnici pristupiti.	
	
		\begin{figure}[h!]
			\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/KontroleriFv2.png}
			\caption{Dijagram razreda - Kontroleri}
		\end{figure}		
			
		\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo pri korištenju web stranice kao registrirani korisnik. Na slici 4.6 prikazan je dijagram stanja za registriranog
			korisnika. Nakon prijave, korisniku se prikazuje početna stranica na kojoj se nalaze osnovni podaci o muzeju. Korisnik ima opciju pregledavanja svojih osobnih podataka, isto tako ih može mijenjati i pohraniti. Korisnik može iz padajućeg izbornika "Grupe izložaka" odabrati grupu izložaka te u pregledati izloške u odabranoj grupi. Isto tako može za svaki pojedini izložak klikom na "Pročitaj više" ispod izloška vidjeti dodatne podatke i poslušati audio zapis o izlošku. Klikom na "O nama" na navigacijskoj traci, korisnik može pregledati podatke o samom muzeju. Korisnik klikom na "Promo" dobiva popis promo materijala koje može preuzeti i pregledati. 
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/Dijagram_stanja-registrirani_korisnik.png}
				\caption{Dijagram stanja - registrirani korisnik}
			\end{figure}	
			
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}


			\subsection{Dijagram aktivnosti za korisnika}
			Dijagram aktivnosti za korisnika prikazuje većinu mogućnosti koju neregistrirani i registrirani korisnici imaju. Neregistrirani korisnik može pregledavati izloške i općenite informacije, dok se registrirani korisnik može prijaviti i onda pregledati promo mateijale.
			\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/Dijagram aktivnosti - korisnik.jpg}
					\caption{Dijagram aktivnosti za korisnika}
					\label{fig:funkcionalnosti}
			\end{figure}

			\eject
			\subsection{Dijagram aktivnosti za administratore}
			Dijagram aktivnosti za administratore prikazuje sve mogućnosti koje imaju administratori, pregled statistike, upravljanje izlošcima, pregled aktivnih korisnika. 
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/Dijagram aktivnosti - admin.jpg}
				\caption{Dijagram aktivnosti za administratore}
				\label{fig:funkcionalnosti}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		Na slici 4.9 prikazan je dijagram komponenti. Pomoću njega opisujemo organizaciju i međuovisnost komponenti, internu strukturu i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko HTTP sučelja. Nakon što korisnik pošalje zahtjev aplikaciji, ona dohvati potrebne podatke i njima ispuni predložak pomoću okvira \textit{Handlebars.js}. Aplikacija, pomoću \textit{Router} komponente, odlučuje koje će podatke vratiti korisniku. \textit{Router} komponenta također prosljeđuje zahtjeve odgovornim kontrolerima. Ispunjeni predlošci koriste statičke resurse (HTML datoteke, CSS i JavaScript datoteke). Korisnik također može zahtijevati spremanje promjena podataka. Taj zahtjev komponenta \textit{Router} prosljeđuje odgovornim kontrolerima koji zatim zahtjev prosljeđuju odgovornim modelima. Svi modeli su bazirani \textit{Sequelizer} komponenti pomoću koje također i komuniciraju s \textit{Postgres} bazom podataka.
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/Component_diagram.png}
			\caption{Dijagram komponenti}
			\label{fig:funkcionalnosti}
		\end{figure}
		
		